% Tässä metadata gradujen pdf/a tiedostomuotoa varten. Muista päivittää! Tähän ei voi laittaa ääkkösiä
\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
\Title{Pistepilvien visualisointi laitossuunnitteluohjelmistossa}
\Author{Timo Heinonen}
\end{filecontents*}
\documentclass{wihuri}
%\usepackage{isolatin1} % Saadaan ääkköset toimimaan !
%\usepackage[latin1]{inputenc} % Saadaan oikeat merkit
\usepackage[utf8]{inputenc} % Tällä toimii utf-8
\usepackage[T1]{fontenc}      % Ja tämä liittyy edelliseen
\usepackage[finnish]{babel} %Suomenkielinen tavutus
\usepackage{tytiivis} %Tiivistelmäsivun laatimiseksi
\usepackage{graphicx}%Saadaan kuvat toimimaan
\usepackage{lastpage}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{url}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usetikzlibrary{positioning, intersections,decorations.pathreplacing,positioning}
\usepackage{forest}
\usepackage[a-1b]{pdfx}  % pdf:n tulee graduissa olla pdf/a-1b-standardin mukaista. Tällä ja pdflatexia käyttämällä se onnistuu
\usepackage[pdfa]{hyperref} % Tämä tarvitaan, jos haluaa sisällysluettelon klikattavaan muotoon. 
\hypersetup{
    colorlinks = false,
    linkbordercolor = {white}
}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
%\usepackage{subcaption}
\usepackage{subfig}

% Algoritmipaketti ja pari hyödyllistä komentoa
\usepackage[ruled,linesnumbered]{algorithm2e}
\renewcommand*{\listalgorithmcfname}{Lista algoritmeista}
\renewcommand*{\algorithmcfname}{Algoritmi}
\renewcommand*{\algorithmautorefname}{Algoritmi}
\newcommand{\perusalgoritmi}[0]{\SetKwData{Left}{left}\SetKwData{This}{this}\SetKwData{Up}{up}\SetKwFunction{Union}{Union}\SetKwFunction{FindCompress}{FindCompress}\SetKwInOut{Input}{Syöte}\SetKwInOut{Output}{Tuloste}\BlankLine}
\definecolor{kommentticolor}{RGB}{30,90,65}
\newcommand{\kommentti}[1]{\textcolor{kommentticolor}{\footnotesize\tcp{#1}}\normalsize}


% pdflatex vaatii, että kuvat ovat jotain muuta kuin eps-muotoisia. Esimerkiksi pdf käy mainiosti vektorikuville 
% ja png pikselikuville. Pikselikuvat mennevät paremmin läpi gradujen validoinnista.
%
% Esimerkkejä uusien käskyjen määrittelyistä.
% Käsky \mathbi{``vektorin symboli''} luo boldin italicin kirjaimen. Kreikkalaisille
% kirjaimille taitaa olla pakko käyttää \pmb:tä.
\newcommand{\mathbi}[1]{\textbf{\em #1}}
% Käsky \der luo derivaatan d:n
\newcommand{\der}{\mbox{d}}
%

% Englanninkielinen termi
\newcommand{\engl}[1]{(engl. \emph{#1})}

% Väliotsikko ilman numeroa. Ei tyhjää riviä tämän jälkeen.
\newcommand{\subtitle}[1]{\vspace{0.5cm}\noindent\large\textbf{#1}\normalsize\\\noindent}

% Koodia
\newcommand{\code}[1]{\noindent\footnotesize\texttt{#1}\normalsize}
\newcommand{\tab}[0]{\hspace*{1cm}}

\begin{document}
\title{Pistepilvien visualisointi laitossuunnitteluohjelmistossa}
\author{Timo Heinonen}
\oppiaine{Tietojenkäsittelytiede}
\opinnayte{Pro gradu -tutkielma}
\vuosi{Helmikuu 2020}
\tarkastaja{P.P.}
\tarkastaja{H.H.}
\maketitle
\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{10cm}

\vfill

\hspace*{-2cm}\parbox{\textwidth}{Turun yliopiston laatujärjestelmän mukaisesti
  tämän julkaisun alkuperäisyys on tarkastettu Turnitin
  OriginalityCheck-järjestelmällä} 
%Huomaa, että joudut kuitenkin printtaamaan tämän sivun erikseen
%kaksipuoleseksi kannen kanssa.


\newpage
\begin{tiivistelma}%
        {Tulevaisuuden teknologioiden laitos}%
        {Timo Heinonen}%
        {Pistepilvien visualisointi laitossuunnitteluohjelmistossa}
        {Pro Gradu, \pageref{LastPage} s., 3 liites.}%
        {Tietojenkäsittelytiede}% Oppiaine
        {\today}%
  Pistepilvet ovat useimmiten laserkeilaimilla mitattuja malleja jostakin tosimaailman esineestä tai maisemasta. Monimutkaisen geometrian sijaan kohdetta kuvataan valtavalla määrällä pisteitä, jotka visualisoimalla saadaan kuva yhtenäisistä pinnoista. Laserkeilaimella taltioituja pistepilviä käytetään esimerkiksi arkkitehtuurissa, rakentamisessa ja kuluttajatuotteiden suunnittelussa. Tässä tutkielmassa keskitytään pistepilvien käyttöön laitossuunnitteluohjelmistossa, jossa käyttäjä haluaa katsella suurista laitoksista keilattuja pistepilviä ja mallintaa geometriaa niiden avulla.

  Pistepilvien massiivinen koko aiheuttaa ongelmia niitä käsitteleville ja visualisoiville ohjelmistoille. Suuret pistepilvet eivät mahdu kerralla tietokoneen keskusmuistiin ja niiden visualisoiminen kestää kauan. Usein pistepilvi tallennetaan hierarkiseen tietorakenteeseen, joka mahdollistaa sen asteittaisen lataamisen kiintolevyltä ja sellaisen tarkkuustason valitseminen, joka mahdollistaa interaktiivisen ruudunpäivitystaajuuden.
  
  Tässä tutkielmassa perehdytään pistepilvien visualisoinnissa käytettyihin hierarkisiin tietorakenteisiin ja todetaan niin kutsuttujen sisäkkäispistepuiden soveltuvan laitossuunnitteluohjelmiston pistepilvivisualisoijassa käytettäväksi. Lisäksi esitellään sisäkkäispistepuille yksinkertainen kompressiotekniikka ja tärkeimpiä pisteitä priorisoiva visualisointialgoritmi. 
  
  Lopuksi mitataan kompression ja visualisointialgoritmin vaikutusta suorituskykyyn. Pistedatan kompressointi pienentää tiedostokokoja ja lyhentää tietorakenteen rakennusaikaa, mutta kompression purkaminen vaatii laskenta-aikaa visualisointivaiheessa. Esitelty visualisointialgoritmi piirtää pisteitä ruudulle hitaammin kuin suoraviivainen toteutus, mutta katselijaa lähinnä olevat pisteet tulevat piirretyksi tarkemmalla resoluutiolla ja tyydyttävä tulos saavutetaan nopeammin.

  Avainsanat: pistepilvi, laserkeilain, tietokoneavusteinen suunnittelu, tietorakenteet, tietokonegrafiikka

\end{tiivistelma}

\tableofcontents %Sisällysluettelo
\newpage

%\section*{Johdanto}
%\addcontentsline{toc}{section}{Johdanto}
%Näin tehtynä Johdannolle ei tule numeroa sisälllysluetteloon
\subfile{johdanto.tex}

\newpage
\subfile{pistepilvet.tex} 

\newpage
\subfile{tietorakenteet.tex}

\newpage
\subfile{mun_tietorakenne.tex}

\newpage
\subfile{tulokset.tex}

\newpage
\subfile{pohdintaa}

\newpage
\subfile{yhteenveto}

%\newpage
% Rivinväli pienemmäksi viiteluettelossa. Fonttia on vaihdettava, jotta käsky
% toimisi !
\renewcommand{\baselinestretch}{1}\large\normalsize


\addcontentsline{toc}{section}{Viitteet}

\clearpage
%\bibliographystyle{plain} % We choose the "plain" reference style
\bibliographystyle{wihuri}
\raggedright
%\bibliographystyle{acm}
\bibliography{refs} % Entries are in the "refs.bib" file
%
%\begin{thebibliography}{50}% Viiteluettelo. TÄTÄ ON PAKKO KÄYTTÄÄ !
% Jaa, ai miksi ? No, koska tällä tavalla se on vaan niin pirusti
% helpompaa.
%\bibitem{lshort} T. Oetiker, H. Partl, I. Hyna and E. Schlegl,
%Not so short introduction to \LaTeX 2e, 1998
%\end{thebibliography}
%
% Vaihtoehtoisesti thebibliography ympäristölle voi käyttää BibTeX
% tietokantaa, jonka voit luoda tai käyttää olemassaolevaa (esim.
% Wihurilla). Suosittelemme tätä lämpimästi!
%
% Bibtex-tietokannan saa helposti tehtyä esim TeXMakerilla. Sitten
% vaan ajetaan latex gradu, bibtex gradu, latex gradu ja latex
% gradu. Ja TADAA viitteet ovat oikeassa järjestyksessä.
%
%\bibliography{/var/bib/yhdistetty}
%\bibliographystyle{wihuri}
%
\end{document} % Se oli siinä !
